\section{Алгоритм Эриксона, Монмы, Вейнотта} \label{ch1:EMV} 
%
Алгоритм Эриксона, Монмы, Вейнотта позволяет найти решение неориентированной задачи Штейнера. Он основан на алгоритме Дрейфуса, Вагнера и использует введённые в нём функции $f_v$ и $g_v$, однако вычисление функции $f_v$ производится более быстрым способом.

Поскольку все метаданные, необходимые для реконструкции дерева, и используемые функции не изменяют своего смысла, алгоритм реконструкции также остаётся неизменным.

Приведённое описание алгоритма является результатом анализа и переработки статьи Эриксона, Монмы и Вейнотта \cite{EMV}.
%
\subsection{Описание алгоритма нахождения стоимости} \label{ch1:EMV:descr}
%
В параграфе \ref{ch1:DW} приведена формула \ref{eq:ch1:DW:fv}, используемая для вычисления стоимости дерева Штейнера. Нетрудно заметить, что в ней происходит минимизация суммы расстояния между вершинами $v$ и $u$ и дополнительного слагаемого (вообще говоря, речь идёт о стоимости некоторого дерева Штейнера либо её оценки сверху, см. \ref{ch1:DW:DWcorr} , однако семантика этого слагаемого нам сейчас не важна).

Построим новый граф $G'(V', E', c')$ следующим образом. Добавим в граф $G$ некоторую вспомогательную вершину $r$ и соединим её со всеми вершинами $v \in V$. В качестве стоимости новых рёбер будем использовать описанные выше дополнительные слагаемые согласно формуле \ref{eq:ch1:EMV:EMVdescr:c'}. 
Тогда получим граф $G'$ с параметрами следующего вида:

\begin{equation}
	V' = V \cup \{r\}
\end{equation}
%
\begin{equation}
	E' = E \cup \bigcup_{v \in V} \{r, v\}
\end{equation}
\begin{align} \label{eq:ch1:EMV:EMVdescr:c'}
	c'(e) = 
	\begin{cases}
		c(e), & e \in E \\
		f_u(X \backslash \{u\}), & e = \{r, u\}, \; u \in X \\
		g_u(X), & e = \{r, u\}, \; u \in V \backslash X
	\end{cases}
\end{align}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{g'_emv}
		\caption{Алгоритм ЭМВ. Граф $G'$}
		\label{pic:g'emv}
	\end{center}
\end{figure}


Вычисление $f_v(X)$ с использованием такого графа равносильно однократному вызову алгоритма Дейкстры, что меняет слагаемое $n^2 \cdot 2^k$, фигурирующее в алгоритмической сложности алгоритма Дрейфуса, Вагнера, на $(n \log n + m) \cdot 2^k$ и приводит к очень значительному ускорению программы решения. Формулировку и доказательство теоремы об алгоритмической сложности алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта можно найти в разделе \ref{ch1:EMV:complexity}.

\subsection{Доказательство корректности алгоритма нахождения стоимости} \label{ch1:EMV:EMVcorr}

Коррректность формул \ref{eq:ch1:DW:fv} и \ref{eq:ch1:DW:gv} была показана в разделе \ref{ch1:DW:DWcorr}, посвящённом доказательству корректности алгоритма ДВ.

Отличие алгоритма ЭМВ от алгоритма ДВ состоит в  \textit{реализации} формулы $f_v$.
Покажем, что приведённый в \ref{ch1:EMV:descr} метод является корректным.

Стоимость кратчайшего пути от $r$ до некоторой вершины $v$ в графе $G'$ равняется:

\begin{equation}
d_{G'}(r, v) = \underset{u \in V} {\min}
\begin{cases}
f_u(X \backslash \{u\}) + d_G(u, v) = f_u(X \backslash \{u\}) + d_G(v, u), & u \in X \\
g_u(X) + d(u, v) = g_u(X) + d_G(v, u), & u \in V \backslash X
\end{cases},
\end{equation}
где $d_G$ -- функция расстояния в графе $G$.

Таким образом, $d_{G'}(r, v) = f_v(X)$.
\begin{flushright}
	$\square$
\end{flushright}

\subsection{Алгоритмическая сложность. Сложность по памяти} \label{ch1:EMV:complexity}

\begin{m-theorem}[об алгоритмической сложности алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта \cite{EMV}] \label{ch1:EMV:complexityth}
	Алгоритмическая сложность алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта составляет:
	\begin{equation}
	O(3^k n + 2^k (n\log n + m))
	\end{equation}
	
	Сложность по памяти составляет:
	\begin{equation}
	O(2^k n)
	\end{equation}
\end{m-theorem}

\textit{Доказательство}

Протокол работы алгоритма ДВ состоит из следующих этапов:
\begin{itemize}
	\item запуск алгоритма Дейкстры -- $k$ раз
	\item вычисление $g_v$ -- столько раз, сколько существует возможных комбинаций вида: $(v, X, X'),$ таких, что $X' \subset X$
	\item вычисление $f_v(X)$ -- столько вызовов алгоритма Дейкстры, сколько подмножеств содержится в $X$
\end{itemize}

Вызов $f_v$ осуществляется для $|X| = k - 1$.

Итого имеем алгоритмическую сложность: 
$O \bigg(k (n \log n + m) + 
n \cdot \displaystyle \sum_{j = 1}^{k - 1} C_k^j 2^j + 2^k(n \log n + m)\bigg) = 
O(3^k n + 2^k (n\log n + m))$.

Данный алгоритм хранит $O(1)$ данных для каждой пары $(X, v)$. Всего таких пар $2^kn$, так что сложность по памяти составляет $O(2^kn)$. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}

